\chapter{Algorithmes}
	\section{Contexte}\cite{guanzhou}
			On cherche à résoudre la question suivante : étant donné un
		
		problème parfaitement connu, on cherche à \textcolor{red}{trouver la meilleure action} possible. 
		
		Exemples classiques : jeux de plateau (échecs,go \dots).
		
		Le problème est modélisé par un \textcolor{red}{arbre de jeu} :
		
		\begin{itemize}
			\item un noeud représente un état du problème / une position du jeu
			\item une arête représente une action, menant d'un état à un autre.	
		\end{itemize}
	\section{Algorithme Minmax}
		
		
		\emph{Principe :} Etant donné l'arbre d'un jeu à deux joueurs 
		\begin{itemize}
			\item le premier joueur cherche l'action qui \textcolor{red}{maximise} son score,
			\item il considère que quelque soit l'action qu'il prend, le second
			
			joueur choisit l'action qui \textcolor{red}{minimise} le score du premier joueur.
		\end{itemize}
		En conséquence, pour connaître sa meilleure action, le premier
		
		joueur doit connaître pour chaque action possible la pire action que
		
		peut prendre le second joueur.
		
		De façon similaire, pour connaître la pire action du second joueur à
		
		partir d'une position particulière, il faut connaître pour chaque
		
		action possible au second joueur la meilleure action que peut
		
		prendre son adversaire.
		\begin{center}
			\lstset{language=Python,
				basicstyle=\small\sffamily,
			numbers=left,
			numberstyle=\tiny,
			frame=tb,
			tabsize=4,
			columns=fixed,
			showstringspaces=false,
			showtabs=true,
			commentstyle=\color{green},
			keywordstyle=\color{red}}
			\begin{lstlisting}
				def minmax(noeud N=racine, joueur J=1):
					if N est une feuille: #si la partie est finie
						return (valeur de N, None)
					if J == 1: #recherche du meuilleur coup 
						M = -$\infty$
						for E enfant de N:
							val = minmax (E, 2)[0]
							if M < val :
								M = val
								argmax = E 
							return (M, argmax)
					elif J== 2: #recherche du pire coup
						m = 
						for E enfant de N :
							val = minmax (E, 1)[0]
						return (m, argmin)
			\end{lstlisting}
		\end{center}
	
	\ecp{}\footnote{Sans y inclure les définitions en français}
	\begin{center}
		\lstset{language=Python,
			basicstyle=\small\sffamily,
			numbers=left,
			numberstyle=\tiny,
			frame=tb,
			tabsize=4,
			columns=fixed,
			showstringspaces=false,
			showtabs=true,
			%	backgroundcolor=black,
			commentstyle=\color{green},
			keywordstyle=\color{magenta}\bfseries
		}
		\begin{lstlisting}
			    def minmax(self,plateau,play,profondeur):
					self.nb_appels_jouer += 1
					liste = plateau.liste_coups_valides(play)
					if profondeur == 0: #Si la partie est finie
						return (self.evaluation_posit(plateau),None)
					if play == self.couleurval:   # Recherche du meilleur coup
						M = -np.infty
						for coup in liste:
							#for i in range(len(liste)):
							cp_plateau = plateau.copie()
							cp_plateau.jouer(liste[coup], play)
							val = self.minmax(cp_plateau,-play,profondeur-1)
							if M < val:
								M = val
								argmax = liste[coup]
							return (M,argmax)
					elif play == -self.couleurval: # Recherche du pire coup
						m = np.infty
						for coup in liste:
							#for i in range(len(liste)):
							cp_plateau = plateau.copie()
							cp_plateau.jouer(liste[coup], play)
							val = self.minmax(cp_plateau,play,profondeur-1)
							if m > val:
								m = val
								argmin = liste[coup]
						return(m, argmin)
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	
	\section{Alpha-Beta}
		
		L'algorithme Minmax parcours chaque noeud de l'arbre de jeu. Cela
		
		n'est pas toujours utile : par exemple si l'on découvre qu'un coup
		
		particulier du premier joueur donne une victoire automatique, il est
		
		inutile d'explorer le reste de l'arbre. De même si l'on sait qu'un
		
		joueur du second joueur aboutit à une défaite automatique.
		
		L'algorithme Alpha-Beta garde deux variables, a et b:
		
		\begin{itemize}
			\item a est le plus bas score garanti au premier joueur
			\item b est le plus haut score garanti au second joueur
		\end{itemize}
		
		
		\begin{center}
			\lstset{language=Python,
				basicstyle=\small\sffamily,
				numbers=left,
				numberstyle=\tiny,
				frame=tb,
				tabsize=4,
				columns=fixed,
				showstringspaces=false,
				showtabs=true,
			%	backgroundcolor=black,
				commentstyle=\color{green},
				keywordstyle=\color{red}
			}
			\begin{lstlisting}
			def alphabeta(N=racine, J=1, a=-$\infty$, b=$\infty$):
				if N est une feuille: #si la partie est finie 
					return (valeur de N, None)
				if J== 1: #recherche du meuilleur coup 
					M = -$\infty$
					for E enfant de N:
						val = alphabeta(E,2,a,b)[0]
						if M < val:
							M = val 
							argmax = E 
							a = max (a,M)
				if a \geqslant b: #on arrete
					break
					return (M, argmax)
				elif j==2: #recherche du pire coup 
					m = $\infty$
					for E enfant de N:
						val = alphabeta(E,1,a,b)
						if m > val :
						m = val 
						argmin = E 
						b=min(b,m)
				if a \geqslant b: #on arrete 
					break
					return (m, argmin )
			\end{lstlisting}
		\end{center}
	\ecp{}
	\begin{center}
		\lstset{language=Python,
			basicstyle=\small\sffamily,
			numbers=left,
			numberstyle=\tiny,
			frame=tb,
			tabsize=4,
			columns=fixed,
			showstringspaces=false,
			showtabs=true,
			%	backgroundcolor=black,
			commentstyle=\color{green},
			keywordstyle=\color{red}
		}
	\begin{lstlisting}
		
	\end{lstlisting}
	\end{center}
		
		\section{Remarque}
			\begin{itemize}
				\item En pratique, l'arbre de jeu est souvent trop grand pour être
				
				exploré par minmax ou alpha-beta. $\rightarrow$ on arrête
				
				prématurement l'exploration de l'arbre (par exemple après une
				
				certaine profondeur) et on utilise une heuristique pour évaluer
				
				le score de la position.
				
				\item l'efficacité de alpha-beta dépend de l'ordre dans lesquels sont
				
				choisis les enfants des noeuds. $\rightarrow$ trouver un bon ordre permet
				
				d'améliorer l'efficacité de l'algorithme.
			\end{itemize}
		